\chapter{O estranho}

Raramente o psicanalista registra o incitamento a investigações
estéticas, por mais que a estética não se restrinja às teorias sobre o
belo, mas, em sua condição de teoria, descreve as qualidades de nosso
sentir. Ele trabalha em outras camadas de nossa vida anímica e tem pouco
que ver com as moções de sentimentos de metas inibidas, dependentes de
tantas constelações que os acompanham e o mais das vezes servem de
material à estética. Mas sucede aqui e ali que ele tem de se interessar
por determinado campo da estética, sendo esse de aplicação habitualmente
marginal, negligenciado pela bibliografia especializada em estética.

Um caso desse gênero é representado por ``estranho''
(\emph{Unheimliche}). Não há dúvida de que pertence ao que causa medo,
ao que suscita medo e horror, e, mesmo assim, é igualmente certo que
essa palavra nem sempre se usa em um sentido bem determinado, tanto que
o mais das vezes ela coincide com o que causa medo. Mas não se deve
esperar que um núcleo específico esteja presente, que o emprego de tal
termo especialmente conceitual se justifica. Seria o caso de saber o que
vem a ser esse núcleo comum, este que no âmbito do que causa angústia
permitiu distinguir um ``estranho''?

Com relação a isso, encontramos pouco ou nada nas detalhadas
apresentações da estética, que, de modo geral, preferem se ocupar do
belo, do grandioso, do atraente --- portanto, dos modos de sentir
positivos ---, de suas condições e dos objetos que o suscitam, em
detrimento do contrastante, do repulsivo e doloroso. Quanto à literatura
médico"-psicológica conheço apenas o tratado de E.
Jentsch,\footnote{``Zur Psychologie des Unheimlichen'', Psychiatr.-neurolog. Wochenschrift
, n.22 e 23, 1906, Nr. 22 und 23.}  de conteúdo rico, mas sem ser exaustivo. No
entanto, como é fácil entrever, e o é por razões de nosso tempo, tenho
de confessar que para este pequeno ensaio não examinei a fundo a
bibliografia em língua estrangeira, razão pela qual ele não tem nenhuma
pretensão de primazia para o leitor.

Como dificuldades no estudo do estranho, é com pleno direito que Jentsch
assinala que em várias pessoas são encontrados diferentes graus de
sensibilidade a essa qualidade de sentimento. Sim, o autor dessa nova
empreitada tem de revelar especial embotamento em se tratando de tal
questão, ainda que seria melhor ser provido de grande acuidade de
sensação. Já faz muito que ele não vivencia ou tem conhecimento de algo
que lhe provoque a impressão do estranho, e por isso ele tem de se
investir desse sentimento para despertar tal possibilidade dentro de si.
Contudo, dificuldades desse tipo são enormes também em outros campos da
estética; com isso não é o caso de abrir mão da expectativa de que se
insinuem casos em que o caráter em questão seja reconhecido pela maioria
sem que haja oposição.

Podem"-se tomar então dois caminhos: investigar qual significado o
desenvolvimento da linguagem sedimentou na palavra ``estranho'', ou
reunir tudo aquilo que em pessoas e coisas, impressões dos sentidos,
vivências e situações evoquem o sentimento do estranho, extrapolando o
caráter oculto do estranho, tomando"-se algo comum a todos os casos.
Também revelarei que ambos os caminhos conduzem ao mesmo resultado, qual
seja, o estranho seria aquela parte do que causa horror, que remete ao
velho conhecido, ao que é familiar há muito tempo. Como tal é possível,
sob quais condições o familiar pode se tornar estranho e causar horror,
ficará manifesto pelo que segue. Faço notar ainda que essa investigação
na verdade tomou o caminho de uma reunião de casos individuais, e só
mais tarde teve sua confirmação pelo enunciado do uso linguístico. Mas
na presente exposição farei o caminho inverso.

A palavra alemã \emph{unheimlich}, ``estranho'', é evidentemente o
contrário de íntimo (\emph{heimlich}), doméstico (\emph{heimisch}) e do
que é familiar, e precisamente por isso pode"-se inferir algo terrível,
por \emph{não} ser conhecido nem familiar. Mas por certo nem tudo o que
é terrível é novo e pouco familiar; e a recíproca \emph{não} é
verdadeira. Tudo o que se pode dizer é que algo novo facilmente causa
horror e estranhamento; algo novo é terrível, ainda que nem todo o novo
seja terrível. Ao que é novo e não familiar, deve"-se agregar algo que o
faz estranho.

Pode"-se bem presumir que essa caracterização não seja exaustiva, e por
isso procuramos partir da equação estranho = não familiar. Em primeiro
lugar, vejamos outras línguas. Mas os dicionários que passaremos a
consultar nada dizem de novo, talvez pelo fato de sermos nós próprios
estrangeiros nessas línguas. Ficamos com a impressão de que a muitas
línguas falta uma palavra para essa nuança especial do que tem o dom de
aterrorizar.\footnote{Pela síntese a seguir, faço constar minha dívida para com o sr\,dr.
Theodor Reik.} 

Latim (segundo K\,E\,Georges, \emph{Deutschlatein. Wörterbuch}, 1898):
um lugar \emph{unheimlich} {[}estranho{]} --- \emph{locus suspectus}; em
uma noite estranha --- \emph{intempesta nocte}.

Grego (dicionários de Rost e de Schenkl): \textbackslash{}gr\{\gr{ξένος}\}  ---
portanto estrangeiro, alheio.

Inglês (dicionários de Lucas, Bellow, Flügel, Muret"-Sanders):
\emph{uncomfortable}, \emph{uneasy}, \emph{gloomy}, \emph{dismal},
\emph{uncanny}, \emph{ghastly}, para uma casa: \emph{haunted}, para uma
pessoa: \emph{a respulsive fellow}.

Francês (Sachs"-Villatte): \emph{inquiétant}, \emph{sinistre},
\emph{lúgubre}, \emph{mal à son aise}.

Espanhol (Tollhausen, 1889): \emph{sospechosos}, \emph{de mal
aguëro},{}\emph{lugubre},{}\emph{siniestro}.

O italiano e o português parecem se contentar com o que
caracterizaríamos como transcrições. No árabe e no hebraico,
``estranho'' coincide com demoníaco e abominável.

Voltemos, pois, à língua alemã.

No dicionário de língua alemã de Daniel Sanders, publicado em 1860,
encontramos as seguintes informações sobre o termo ``estranho'', que
serão aqui transcritas de maneira abreviada e, tomando"-as como base,
destacarei uma e outra passagem, colocando"-as em itálico:

\begin{quote}
\emph{Heimilich}, \emph{a}. (\emph{-keit}, f. \emph{-em}): também
\emph{Heimelich}, \emph{heimilig}, pertencente à casa, não estranho,
familiar, acolhedor etc.
\end{quote}
\begin{quote}
(a) (arcaico.) pertencente à casa, à família, ou: considerado como
pertencente, comp. lat. \emph{familiaris}, familiar.
\end{quote}
\begin{quote}
\emph{Die Heimlichen}, os que convivem numa mesma casa; \emph{Der
heimliche Rat}. Gen 41, 45, \versal{II} Sam 23, 23, I Cr 12, 25. Sab. 8, 4, hoje
sendo mais usual \emph{Geheimer Rat}, ver \emph{Heimlicher}.
\end{quote}
\begin{quote}
(b) para dóceis animais domésticos, que se acercam do homem com toda a
confiança. Em oposição a selvagem, ou seja, animais que não são nem
selvagens nem \emph{heimlich} etc. Animais selvagens
\emph{{[}…{]}} quando são criados selvagens e habituados com as
pessoas. Assim esses animaizinhos são desde novos criados entre as
pessoas, tornando"-se \emph{heimlich}, amistosos etc. Stumpf 608a etc. Da
mesma forma, ainda: Tão \emph{heimlich} ele é (o cordeiro), até come da
minha mão. A~cegonha é sempre um pássaro belo e \emph{heimlich} (s.c).
Linck Schl. 146 v. Häuslich. 1 etc.
\end{quote}
(c) íntimo, intimamente acolhedor; o sentir"-se bem de uma satisfação
tranquila etc., a calma agradável e a proteção segura de uma casa bem
fechada (comp. suspeito): Você ainda está morando naquele lugar, com
aquela gente estranha ali por aquele bosque? Alexis H\,1, 1, 289. Ele
não era de todo estranho para ela. Brentano Wehm. 92; Em um caminho
sombreado lá no alto, \emph{heimlich}, seguindo uma torrente rumorosa
que povoa a floresta de sussurros. Forster B\,1, 417. Destruir a
\emph{Heimlichkeit} da terra natal. Gervinus Lit. 5 375. Lugar tão
acolhedor e \emph{heimlich} não se pode encontrar. G\,14, 14;
Pretendemos que ele fique à vontade, comportado, amável e
\emph{heimlich}. 15, 9; Na mais tranquila amabilidade, cercado de
estreitas paredes. Haller; uma dona de casa esmerada, que com o mínimo
consegue criar a mais calorosa \emph{Heimlichkeit}. Hartmann Unst. 1,
188; Tão mais \emph{heimlich} se tornou o homem que havia pouco lhe era
um estranho 540; Os proprietários protestantes não se sentem
\emph{heimlich} entre seus súditos católicos. Kohl Irl. 1, 172; Quando a
paz do entardecer espreita \emph{heimlich} e mansamente o teu aposento.
Tiedge 2, 39; Calma, amorosa e \emph{heimlich} como ela é / queria
apenas ter um lugar tranquilo. W\,11, 144; Não lhe era nem um pouco
estranho 27, 170 etc. --- também: o lugar era tão aprazível, e quieto,
tão sombreado-\emph{heimlich}. Scherr Pilg. 1, 170; as ondas se erguem e
se quebram, \emph{heimlich} feito canção de sonho e de ninar. Körner,
Sch. 3, 320 etc. --- cf. especialmente \emph{Un"-heimlich} ---
especialmente em suábio, suíço, sobretudo os trissílabos: como
``\emph{heimelich}'' se sentia Ivo de volta ao entardecer, de volta à
casa lag. Auerbach, D\,1, 249, E\,1, 249; Eu me sinto tão
\emph{heimelig} em casa. 4--307; o quarto aquecido, a tarde
\emph{heimelige}. Gotthelf., Sch. 127, 148; é este o verdadeiro
\emph{Heimelig}, quando a pessoa sente do coração, quão pequena ela é,
quão grande é o Senhor. 147; Cada vez mais ganham confiança e se sentem
\emph{heimelig} um com o outro, U\,1, 297; a \emph{Heimligkeit} íntima.
380, 2, 86; em lugar algum me sinto \emph{Heimlicher} como aqui. 327;
Pestalozzi 4, 240; o que vem de terras distantes… geralmente não
vive completamente \emph{heimelig} (\emph{heimatlich}, não é tão
amistosamente próximo) com as pessoas. 325; A cabana, onde / ele tão
\emph{heimelig}, tão feliz/ {[}…{]} tantas vezes descansava entre
os seus. Reithard 20; A corneta da sentinela soa tão \emph{heimelig} do
alto da torre --- e a sua voz convida, tão hospitaleira. 49; ela dorme,
tão mansa e tão cálida, maravilhosamente \emph{heim'lig}. 23 etc. ---
\emph{Esse modo merece tornar"-se geral, para preservar a boa palavra da
obsolescência, em razão da óbvia confusão com 2}. Cf: ``\emph{Os membros
da família Zeck são todos}\emph{heimlich}.'' (2) ``\emph{Heimlich}?
\emph{O~que você entende por}\emph{heimlich}?'' ``\emph{Bem,
{[}…{]} são como um manancial sob a terra ou uma lagoa seca. Não
se pode passar por ali sem ter sempre a sensação de que a água vai
brotar de novo.}'' \emph{A~isso chamamos}\emph{unheimlich}; vocês chamam
\emph{heimlich}. Bem, o que faz você pensar que há algo secreto e
suspeito nessa família? etc. Gutzkow R\,2, 61.\footnote{Espaçamento (aqui e a seguir) do próprio relator.}  etc.
Gutzkow R\,2, 61.3 (d) Isso especialmente na Silésia: alegre, sereno;
também em relação ao tempo (clima), ver Adelung e Weinhold. --- 2.
manter escondido, oculto, de modo que os outros não consigam saber,
querê"-lo dissimular para alguém, comp. Geheim {[}oculto{]} (2), como se
tem em linguagem arcaica, por exemplo, na Bíblia, no livro de Jó 11, 6;
15, 8, Sab. 2,22; I Cor 2, 7 etc., e também \emph{Heimlichkeit} em vez
de \emph{Geheimnis}. Mat 13, 35 etc. nem sempre separado de maneira
precisa de: fazer, praticar algo \emph{Heimlichkeit} (por trás das
costas de alguém); Furtar"-se de alguma coisa; \emph{Heimliche} reuniões,
compromissos; Ver com \emph{heimlicher} satisfação; \emph{Heimlich}
suspirar, chorar; Fazer \emph{heimlich}, como se se quisesse ocultar
alguma coisa; Amor, caso de amor, pecado \emph{heimliche}; Lugares
\emph{heimlich} (que as boas maneiras nos obrigam a esconder) (I Sam 5,
6). O~aposento \emph{heimliche} (privado) 2 Reis 10, 27; W\,5, 256 etc.,
Também a cadeira \emph{heimlich}. Zinkfräf 1, 249; Lançar no poço, em
\emph{Heimlichkeiten}. 3, 75; Rollenhagen Fr. 83 etc. --- Conduzidos os
cavalos \emph{heimlich} adiante de Laomedon. B\,161 b etc. --- Tão
reticente, \emph{heimlich} enganoso e malicioso para com os cruéis
senhores… como franco, aberto, simpático e solícito para com um
amigo na desgraça. Burmeister gB 2, 157; você ainda tem de aprender o
que é mais \emph{heimlich} para mim. Chamisso 4, 56; A arte
\emph{heimlich} (mágica). 3, 224; onde para a repercussão pública
começam as maquinações \emph{heimlich}. Forster, Br. 2, 135; a liberdade
é o lema sussurrado de conspiradores \emph{heimlich} e o grito de
batalha de revolucionários declarados. G\,4, 222; Um efeito santo,
\emph{heimlich}. 15; Eu tenho raízes / que são \emph{heimlich}, / em
terreno profundo / me estabeleço, 2. 109; Minha perfídia
\emph{heimliche} (comp. Heimtücke). 30, 344; Se ele não recebe aberta e
escrupulosamente, pode apanhá"-lo \emph{heimlich} e inescrupulosamente.
39, 22; Ele tinha telescópios acromáticos construídos \emph{heimlich} e
secretamente. 375; De agora em diante, desejo que não haja nada
\emph{heimlich} entre nós. Sch. 369 b. --- Descobrir, revelar, trair as
\emph{Heimlichkeiten} de alguém; tramar \emph{Heimlichkeiten} por trás
de minhas costas. Alexis H\,2, 3, 168; Na minha época nos aplicávamos
\emph{Heimlichkeiten}. Hagedorn, 3, 92; A \emph{Heimlichkeit} e a
secreção sob a mão. Immermann, M.3, 289; A mão da compreensão pode
anular sozinha o feitiço impotente de \emph{Heimlichkeiten} (de ouro
escondido). Novalis 1, 69; Diga, onde te escondes… em que lugar
se oculta \emph{Heimlichkeit}? H\,Schr. 495b; Abelhas, que fazes
dispersar / O encerrar das \emph{Heimlichkeiten} (cera para lacrar).
Tieck, Cymb. 3, 2; Aprendido em estranhas \emph{Heimlichkeiten} (artes
mágicas). Schlegen Sh. 6, 102 etc. comp. \emph{Geheimnis} L\,10: 291 ss.

Para compostos, ver acima, 1c. Note"-se particularmente o contrário: Un:
misterioso, sobrenatural, que desperta desagradável temor: Parecendo"-lhe
bastante \emph{unheimlich} e fantástico. Chamisso 3, 238; As horas
\emph{unheimlich} e temíveis da noite. 4, 148; Já sentira desde há muito
uma sensação \emph{unheimlich} e até mesmo horrível. 242; Estou
começando a ter um sentimento \emph{unheimlich}. Gutzkow R\,2, 82; Sente
um horror \emph{unheimlich}. Verm. 1, 51; \emph{Unheimlich} e imóvel
como uma imagem de pedra. Reis 1, 10; Uma névoa \emph{unheimlich}
chamada nevoeiro da colina. Immerman M\,3, 299; Esses jovens pálidos são
\emph{unheimlich} e estão tramando Deus sabe que desordem. Laube, vol.
1, 119. \emph{Unheimlich} é o nome de tudo que deveria ter
permanecido… secreto e oculto mas veio à luz Schelling 2, 2, 649
etc. --- Encobrir o divino, cercá"-lo de uma certa \emph{Unheimlichkeit}
658 etc. --- \emph{Unheimlich} poucas vezes é usado como oposto ao
significado 2 (acima), como Campe aduz sem comprovação.

Dessa longa citação o que mais nos interessa é que, entre seus
diferentes matizes de significado, a palavra \emph{heimlich} exibe um
que é idêntico ao seu oposto, \emph{unheimlich}. Assim, o que é
\emph{heimlich} vem a ser \emph{unheimlich}. (Cf. a citação de Gutzkow:
``Nós os chamamos \emph{unheimlich}; vocês o chamam \emph{heimlich}''.
De modo geral, somos lembrados de que a palavra \emph{heimlich} não é
unívoca, mas pertence a dois circuitos de representações que, sem serem
contraditórios, ainda assim são bem diferentes: por um lado significam o
que é familiar e agradável; por outro, o que está oculto e clandestino.
\emph{Unheimlich} habitualmente é usado apenas como o contrário do
primeiro significado de \emph{heimlich}, e não do segundo. Por Sanders
nada ficamos sabendo acerca de uma possível conexão genética entre esses
dois significados de \emph{heimlich}. Por outro lado, uma observação de
Schelling faz atentar para o fato de que o conteúdo do conceito de
\emph{Unheimlich} enuncia algo completamente novo, para o qual
certamente não estávamos preparados: \emph{Unheimlich} seria tudo o que
deveria ter permanecido secreto e oculto, e no entanto veio à luz.

Parte das dúvidas que então surgem são afastadas por informações do
dicionário de Jacob e Wilhelm Grimm (\emph{Deutsches Wörterbuch},
Leipzig 18771877 (\versal{IV}/2, p\,874 s):

``Heimlich; adj. e adv. vernaculus, occultus; \versal{MAA}. heimelich, heimlich.
p\,874: Em sentido um pouco diferente: ``Sinto"-me \emph{heimlich} bem,
liberto do medo''…

b) Heimlich também se diz de um lugar livre da influência de
fantasmas… íntimo, amistoso, familiar. (p\,875) Familiar,
amigável, confiável. 4. A~partir da ideia de familiar, do que pertence à
casa, vem se desdobrar outro conceito, de algo afastado dos olhos de
estranhos, escondido, secreto, precisamente algo que se desenvolve em
uma multiplicidade de relações… p\,876

``Na margem esquerda do lago, no bosque, há uma campina
\emph{heimlich}.''

Schiller, Parte, I,4.

…licença poética, como raramente é usada no discurso
moderno… \emph{Heimlich} posicionado em conjunção com um verbo
que expressa o ato de ocultar: No segredo do seu tabernáculo ele me
esconderá \emph{heimlich}. ps. 27. 5. (… As partes
\emph{heimlich} do corpo humano, \emph{pudenda}… os homens que
não morreram foram feridos nas suas partes \emph{heimlich}. I Sam 5,
12…) c) Funcionários que dão conselhos importantes e secretos em
questões de Estado são chamados conselheiros \emph{heimlich}, e o
adjetivo, de acordo com o uso moderno, foi substituído por
\emph{geheim}:… (o faraó) chamou o nome de José, a quem os
segredos são revelados. Gen 41, 45; p\,878: 6. \emph{heimlich}, como se
diz do conhecimento --- místico, alegórico: um significado
\emph{heimlich}, \emph{mysticus}, \emph{divinus}, \emph{occultus},
\emph{figuratus}. p\,878. \emph{Heimlich} num sentido diferente,
subtraído ao conhecimento, inconsciente… \emph{Heimlich} tem
também o significado do que é obscuro, inacessível ao
conhecimento…

\begin{quote}
\end{quote}
\begin{quote}
Não vês? Eles não confiam em nós,
\end{quote}
\begin{quote}
eles temem a face heimlich do Duque de Friedland.
\end{quote}
\begin{quote}
Schiller, \emph{Wallensteins Lager}, Cena 2. 9.
\end{quote}
\begin{quote}
\end{quote}
9. O~sentido de algo oculto e perigoso, evidenciado no último parágrafo,
desenvolve"-se ainda mais, de modo que \emph{heimlich} recebe o sentido
que de outro modo seria \emph{unheimlich} (constituído segundo
\emph{heimlich}, 3b, sp. 874): ``Às vezes me sinto como um homem que
caminha pela noite e acredita em fantasmas; cada esquina para ele é
\emph{heimlich} e causa calafrios''. (Klinger, \emph{Theater}, 3. 298.)

Portanto, \emph{heimlich} é uma palavra que desdobra o seu significado
tendo em vista uma ambivalência, até, finalmente, coincidir com o seu
contrário, o \emph{unheimlich}. O \emph{unheimlich} é de certa forma uma
espécie de \emph{heimlich}. Ainda não confrontamos esse resultado com a
definição do \emph{unheimlich} de Schelling. A~investigação
individualizada dos casos de \emph{umheimlich} nos fará compreender
essas alusões.

\section{\versal{II}.}

Se agora nos acercamos dos padrões de pessoas e coisas, impressões,
processos e situações que em nós possam despertar o sentimento do
estranho com especial força e nitidez, a escolha de um primeiro exemplo
feliz evidentemente se afirma como próximo requisito. E\,Jentsch
destacou como caso característico a ``dúvida'' quanto a uma animação de
um ser aparentemente vivo e, inversamente, a possibilidade de um objeto
sem vida poder ser de algum modo animado'', com isso invocando em nós a
impressão de figuras de cera, bonecas e autômatos construídos de maneira
engenhosa. A~isso ele acrescenta o estranho do ataque epilético e das
manifestações de loucura, já que por meio delas despertam"-se no
observador suspeitas de processos automáticos --- mecânicos ---, que
poderiam estar ocultos por detrás das habituais figuras animadas. Agora,
sem que estejamos completamente convencidos dessa exposição do autor,
queremos a ela atrelar a nossa própria investigação, pois no que segue
ele nos faz lembrar um autor que, como nenhum outro no âmbito das
letras, conseguiu produzir efeitos de estranhamento.

``Um dos artifícios mais infalíveis para suscitar efeitos levemente
estranhos por meio de narrativas'', escreve Jentsch, ``consiste em
deixar o leitor na incerteza sobre se ele tem diante de si determinada
figura de uma pessoa ou algo como um autômato, fazendo"-o de modo que
essa incerteza não se insira diretamente no foco de sua atenção, e com
isso ele não é impelido a logo investigar e aclarar a questão, uma vez
que nesse sentido, como foi dito, o peculiar efeito sobre o sentimento
facilmente desapareceria. Em seus contos fantásticos, E\,T\,A\,Hoffmann
se valeu repetidas vezes, e com êxito, dessa manobra psicológica.''

Essa observação, certamente correta, tem em vista sobretudo a narrativa
``O homem da areia'', dos \emph{Contos noturnos} (terceiro volume das
edições Grisebachschen das obras completas de Hoffmann); dele, a figura
da boneca Olímpia chegou a ser usada no primeiro ato da opereta \emph{Os
contos de Hoffmann}, de Offenbach. Mas tenho de dizer --- e acho que a
maior parte dos leitores da história concordará comigo ---, que o tema
da boneca Olímpia, aparentemente animada, de modo algum é o único a que
devemos fazer responsável pelo efeito incomparavelmente estranho da
narrativa, mas deve ser aquele ao qual, mais do que qualquer outro,
devemos imputar esse aspecto estranho.

E é claro que não reverte em favor desse efeito que o episódio da
Olímpia tenha sofrido pelo próprio autor uma leve orientação para o
satírico, usada para escarnecer da superestima amorosa por parte do
jovem homem. Em vez disso, no centro do relato se tem outro tema, também
daí o seu nome, que é sempre retomado em passagens decisivas: o motivo
do Homem da Areia, que arranca os olhos das crianças.

O estudante Natanael, que enleva a narrativa fantástica com essa
lembrança da infância, apesar de sua felicidade no momento presente, não
consegue banir as lembranças ligadas à morte assustadoramente enigmática
do amado pai. Havia noites em que a mãe tratava de mandar as crianças
para a cama com a advertência: ``lá vem o Homem da Areia''; e sempre que
o fazia, a criança realmente ouvia os passos pesados de um visitante, do
qual o pai se ocuparia durante toda a noite. A~mãe, quando perguntada
sobre o Homem da Areia, veementemente negava que ele existisse a não ser
como figura de linguagem, mas uma babá já sabia dar informações mais
palpáveis: ``É um homem mau, que aparece às crianças quando elas não
querem ir para a cama, e lança um punhado de areia em seus olhos, que
eles saltam sangrando para fora da cabeça, ele os joga num saco e os
leva à meia"-lua para alimentar seus filhos, que estão assentados num
ninho e têm bicos encurvados como de corujas, para mordiscar os olhos
das criancinhas humanas desobedientes''.

Ainda que o pequeno Natanael tivesse idade e discernimento suficiente
para rejeitar a figura do Homem da Areia e seus horríveis atributos, o
medo não deixou de se instalar no menino. Ele decidiu averiguar a
aparência de tal figura, e uma noite, quando o Homem da Areia era de
novo esperado, ele se escondeu no escritório do pai. No visitante ele
reconheceu o advogado Coppelius, indivíduo repelente, o qual as crianças
costumavam temer quando ele, vez por outra, aparecia como convidado para
almoçar, identificando então esse Coppelius com o temido Homem da Areia.
Quanto ao desenrolar da cena, Hoffmann nos deixa em dúvida sobre se
teria a ver com o primeiro delírio do menino tomado pelo medo ou com um
relato que deve ser interpretado como real no universo representacional
da narrativa. Pai e convidado começam a se ocupar de um forno com brasas
flamejantes. O~pequeno enxerido ouve Coppelius gritar: ``Passe os olhos,
passe os olhos'', e se denuncia ao soltar um grito. É~apanhado por
Coppelius, que lhe quer salpicar os olhos com brasas do forno e
lançá"-los de volta ao braseiro. O~pai implora pelos olhos do menino. Um
desfalecimento profundo e uma longa enfermidade dão um ponto final à
experiência. Quem se decidir por uma interpretação racionalista do Homem
da Areia não reconhecerá nessa fantasia de criança a influência decisiva
da história contada pela babá. Em vez dos grãos de areia, têm"-se brasas
flamejantes, que devem ser espalhadas nos olhos da criança, para, em um
caso como no outro, fazer com que seus olhos saltem para fora. Em outra
visita do Homem da Areia, no ano seguinte, o pai foi morto por uma
explosão em seu escritório; o advogado Coppelius desapareceu dali, sem
deixar qualquer vestígio.

Nessa forma assustadora de seus anos de criança, o agora estudante
Natanael acredita reconhecer o óptico ambulante italiano Giuseppe
Coppola, que na cidade universitária se apresenta a ele vendendo
barômetros. Com a recusa do jovem, ele acrescenta: ``Ei, não vai
barômetro aí? Não vai barômetro? --- tenho belos \emph{ochios} também,
belos \emph{ochios}.'' O espanto do estudante é apaziguado quando os
olhos oferecidos pelo óptico se revelam inofensivos óculos; ele compra
de Coppola um telescópio de bolso e, mais tarde, munido do instrumento,
olha para a casa em frente, do professor Spalanzani, deparando com a
filha deste, Olímpia --- bela, mas enigmaticamente muda e imóvel.
Apaixona"-se por ela de maneira tão impetuosa, que acaba esquecendo a sua
noiva inteligente e sensata. Mas Olímpia é um autômato, que Spalanzani
fez com engrenagens e em quem Coppola --- o Homem da Areia --- insere
olhos. O~aluno perscruta os dois homens discutindo sobre o trabalho. O
óptico leva consigo a boneca de madeira, sem olhos, e o mecânico,
Spalanzani, lança ao peito de Natanael os olhos de Olímpia que sangravam
pelo chão, nisso dizendo que Coppola os havia roubado de Natanael. Este
ainda uma vez é tomado por um acesso de demência, e, em seu delírio, a
lembrança da morte do pai se liga àquela nova impressão: ``Ui --- ui ---
ui! Anel de fogo --- anel de fogo! Gira, anel de fogo! --- Ah…
Divertido! Bonequinha de madeira, bonequinha bonita de madeira, gira
aqui ---''. Com isso ele se lança sobre o professor, o suposto pai de
Olímpia, e quer estrangulá"-lo.

Recuperado de longa e grave enfermidade, Natanael finalmente convalesce.
Pensa em casar com a noiva reencontrada. Um dia ambos passavam pela
cidade, sobre cuja praça do mercado a elevada torre da prefeitura lança
uma sombra gigantesca. A~moça propôs ao noivo que subissem na torre,
enquanto o irmão dela, que acompanhava o casal, permanecia lá embaixo.
Lá em cima, a atenção de Clara é atraída pela estranha aparição de algo
que se movia pela rua. Natanael observa a mesma coisa pelas lentes do
telescópio de Coppola, que ele trazia na bolsa e, de novo tomado pela
demência, com as palavras ``gira, boneca de madeira, gira!'', quer
lançar a garota lá do alto. Atraído pelos gritos, o irmão acode a
salvá"-la. Lá em cima, o furioso corre de um lado para o outro, bradando:
``Anel de fogo, gira!'', cuja origem já conhecemos. Entre as pessoas que
se reuniam embaixo, destaca"-se o advogado Coppelius, que de súbito
reaparece. Devemos supor que foi a visão da sua aproximação que levou à
irrupção da demência em Natanael. As pessoas querem subir, para dominar
o homem furioso, mas Coppelius\footnote{Para a dedução do nome: Coppela = tubo de ensaio (as operações químicas,
das quais o pai foi vítima); coppo = órbita ocular (segundo observação
da sra. dra. Rank).}  ri: ``Esperem…
Ele vai descer sozinho''. Natanael subitamente para, avista Coppelius e
com um grito estridente: ``Sim! Belos ochios --- Belos ochios'',
lança"-se sobre a balaustrada. Tão logo a cabeça jaz destroçada nos
ladrilhos da rua, o Homem da Areia desaparece em meio à multidão.

Essa súmula da narrativa não deixa margem à dúvida de que o sentimento
do estranho encontra"-se diretamente ligado à forma do Homem da Areia,
também se encontrando na representação de se ter os olhos roubados, e de
que uma incerteza intelectual no sentido de Jentsch nada tem a que ver
com esse efeito. A~dúvida quanto ao caráter animado, que se deve aplicar
à boneca Olímpia, de modo algum entra em consideração em se tratando
desse exemplo do estranho, que já é bem mais forte, do estranho. De
fato, inicialmente o autor produz em nós uma espécie de incerteza, pela
qual, certamente sem ter a intenção, ele não permite entrever se está a
nos introduzir no mundo real ou em mundo fantástico que seja do seu
agrado. Como se sabe, ele tem o direito de fazer uma coisa ou outra, e,
se escolheu para cenário de suas representações um mundo em que, por
exemplo, atuem espíritos, demônios e espectros, como Shakespeare no
\emph{Hamlet}, em \emph{Macbeth} e, em outro sentido, na tempestade de
\emph{Sonho de uma noite de verão}, temos de nos curvar à sua decisão e
tomar esse mundo de sua premissa para a duração do que nos é dado como
realidade. Mas no curso da narrativa de Hoffmann essa dúvida desaparece,
e percebemos que o próprio autor quer nos deixar ver pelas lentes ou
pela perspectiva do demoníaco oculista --- talvez o próprio autor em
pessoa tenha feito observações por meio de tal instrumento. A~conclusão
da narrativa deixa claro que o oculista Coppola é realmente o advogado
Coppelio e também o Homem da Areia.

Uma ``certeza intelectual'' já não entra aqui em questão: sabemos que
não nos devemos representar a imagem de fantasia de um demente, por trás
do qual possamos reconhecer a superioridade racionalista do sóbrio
estado de coisas e ---, por meio desse esclarecimento, a impressão do
estranho não é nem minimamente reduzida. Uma incerteza intelectual em
nada nos ajuda para a compreensão desse efeito estranho.

Ao contrário, a experiência psicanalítica nos faz lembrar tratar"-se de
um terrível medo infantil, o de perder os olhos ou de feri"-los. Muitos
adultos conservam essa pusilanimidade, e nenhum outro dano a órgão algum
é temido como o dos olhos. Prega um dito popular que algo ou alguém lhe
é como a menina dos olhos. O~estudo dos sonhos, das fantasias e dos
mitos nos ensina que o medo em relação aos olhos, o medo de cegar"-se é
com suficiente frequência o substituto para o medo da castração. E~também o autocegar"-se do mítico ultraje de Édipo vem a ser apenas uma
forma atenuada para a pena da castração --- só esta lhe seria adequada
pela lei de Talião.

Pensando"-se de modo racionalista, pode"-se tentar rejeitar uma redução do
medo dos olhos ao medo da castração; é compreensível que órgãos tão
preciosos como os olhos sejam vigiados com um medo de condizentes
dimensões, podendo"-se ademais asseverar que nenhum segredo mais profundo
e nenhum significado mais profundo se lhe ocultem por trás do medo da
castração. Mas com isso não se pode contar com a relação de substituição
que se manifesta no sonho, na fantasia e no membro viril, e não se pode
ir contra a impressão de que um sentimento especialmente bem forte e
obscuro venha a se realçar precisamente contra a ameaça de perdê"-lo, só
sendo esse mesmo sentimento que empresta colorido à perda de outros
órgãos. Qualquer outra dúvida então se desvanece quando, a valer"-se das
análises dos neuróticos, fica"-se sabendo dos detalhes do ``complexo de
castração'' e se toma consciência do papel tão importante em sua vida
mental.

Tampouco eu aconselharia a qualquer oponente a concepção psicanalítica
pela qual a afirmação do medo com relação aos olhos seria em certa
medida dependente do complexo de castração, precisamente na narrativa do
Homem da Areia de Hoffmann. Pois por que motivo o medo relacionado aos
olhos encontra"-se aqui tão intimamente relacionado à morte do pai? Por
que o Homem da Areia sempre aparece como embaraço ao amor? Ele aparta o
desafortunado estudante Natanael de sua noiva e do irmão desta, seu
melhor amigo; destrói o seu segundo objeto de amor, a bela boneca
Olímpia, obrigando"-o ao suicídio, justamente quando está prestes a
venturosamente se unir à sua reencontrada Clara. Esse e muitos outros
traços da narrativa parecem arbitrários e desprovidos de sentido, assim
como se substitui o Homem da Areia pelo temido pai, do qual se espera a
castração.\footnote{De fato, na elaboração da fantasia do autor, os elementos do material
não são submetidos a transmutação precipitada a ponto de não poderem ser
restabelecidos em sua ordem original. Na história infantil, o pai e
Coppelius representam a imago"-pai decomposta em dois opostos por obra da
ambivalência; um deles ameaça com a privação da vista (castração); o
outro, o bom pai, intercede para salvar os olhos do menino. A~peça do
complexo mais fortemente representada pelo recalque, qual seja, o desejo
de que morra o pai mau, encontra a sua representação na morte do bom
pai, imputada a Coppelius. A~esse par de pais corresponde, na história
de vida posterior do estudante, o professor Spalanzani e o oculista
Coppola, o professor em si sendo uma figura da série paterna; já Coppola
é reconhecido como idêntico ao advogado Coppelius. Assim como outrora
trabalharam juntos em um braseiro secreto, agora criam juntos a boneca
Olímpia; o professor é também o pai de Olímpia. Por meio dessa relação
de comunidade que se apresenta por duas vezes, ambos se revelam como
cisões da imago"-pai, isto é, tanto o mecânico como o oculista são os
pais de Olímpia, como o de Natanael. Na cena aterrorizante da infância,
Coppelius, após ter renunciado a cegar o menino, desatarraxou"-lhe braços
e pernas, tal como um mecânico trabalha em uma boneca. Esse traço
peculiar, que sobressai completamente do quadro da representação do
Homem da Areia, põe em jogo um novo equivalente para a castração; mas
também aponta para a identidade interna de Coppelius com aquele que
viria a ser a sua contraparte, o mecânico Spalanzani, e nos prepara para
a interpretação de Olímpia. Essa boneca automática nada mais pode ser do
que a materialização da representação feminina de Natanael para o seu
pai em uma infância primeva. Seus pais, Spalanzani e Coppola, não são
mais que novas edições, reencarnações do par de pais de Natanael; a
informação de Spalanzani, que de outro modo incompreensível, de que o
óptico oculista havia roubado os olhos de Natanael para inseri"-los na
boneca, recobra seu significado como comprovação da identidade de
Olímpia e Natanael. Olímpia é, por assim dizer, um complexo desencadeado
por Natanael, que se lhe opõe como pessoa; o domínio por esse complexo
encontra a sua expressão no amor absurdamente compulsivo por Olímpia.
Podemos bem chamar ``narcisista'' a esse amor, e bem compreender que sua
vítima se aliena do objeto real de amor. Numerosas análises clínicas,
cujo conteúdo é já bem menos fantástico, sendo também menos tristes que
a história do estudante Natanael, mostram quão psicologicamente correto
se tem que o jovem fixado ao pai pelo complexo de castração seja incapaz
de amar a mulher.} 

Portanto, também ousaríamos remeter o estranho do Homem da Areia ao medo
do complexo de castração infantil. Mas tão logo aflora a ideia de
recorrer a tal fator infantil para o surgimento do sentimento estranho,
somos igualmente instados a tomar em consideração essa mesma dedução
para outros exemplos do estranho. No Homem da Areia encontra"-se ainda o
fator, salientado por Jentsch, da boneca que parece ter vida. Segundo
esse autor, trata"-se de uma condição especialmente satisfatória para a
produção de sentimentos de estranheza, quando se desperta uma incerteza
intelectual sobre se algo é animado ou inanimado e se o inanimado leva
longe demais a semelhança com o animado. É~claro que aqui não estamos
muito longe das bonecas infantis. Lembremos que, nos primeiros anos de
suas brincadeiras, a criança de um modo geral não diferencia entre o que
é animado e o que não tem vida e que, muito especialmente, gosta de
tratar suas bonecas como a um ser vivo. De fato, vez por outra uma
paciente relata que, mesmo já aos oito anos, tinha a firme convicção de
que suas bonecas ganhariam vida se contempladas da maneira mais
concentrada possível. Portanto, também aqui o fator infantil é de fácil
comprovação; mas deve"-se notar que, no caso do Homem da Areia, trata"-se
do despertar de um antigo medo infantil, e na boneca viva não é o medo
que está em questão: a criança não tem medo de que sua boneca crie vida,
podendo até mesmo desejá"-lo. A~fonte do sentimento estranho não seria
aqui um medo infantil, mas um desejo infantil ou mesmo uma crença
infantil. Parece uma contradição; é bem possível que sejam apenas uma
variante, que possa vir a favorecer nossa compreensão.

E\,T\,A\,Hoffmann é o mestre inigualável do estranho na poesia. O~seu
romance \emph{O~elixir do diabo} apresenta todo um feixe de motivos aos
quais se poderia atribuir o efeito estranho da história. O~conteúdo do
romance é por demais abundante e intrincado para ousarmos aqui algo como
um extrato. Ao final do livro, quando se têm adicionadas as premissas de
ação até então ocultadas ao leitor, daí resulta não que este se faça
esclarecido; em vez disso, se vê completamente confuso. O~autor acumulou
toda uma série de similaridades; a impressão do todo não chega a ficar
prejudicada, mas tal ocorre com a sua compreensão. Então é preciso se
contentar com escolher aqueles que mais se destacam dentre os temas que
causam estranheza, com o intuito de investigar se também eles admitem
ser derivados de fontes infantis. São todos temas que dizem respeito à
duplicidade, em todas as suas gradações e plasmações, e portanto à
entrada em cena de pessoas, que, por causa de sua igual aparência, devem
ser tomadas por idênticas. A~intensificação dessa relação por meio de um
pulular de processos anímicos de uma dessas pessoas para as outras --- o
que chamaríamos de telepatia ---, de modo que um compartilha o saber, o
sentir e o vivenciar do outro, tendo"-se aí a identificação com outra
pessoa, de modo que se equivoca acerca de seu eu ou transfere o eu
estranho no lugar do que lhe é próprio, havendo portanto uma duplicação
do eu, uma divisão do eu ou uma mutação do eu --- e finalmente o
invariável retorno do igual, a repetição dos mesmos traços faciais, das
mesmas características, destinos, atos criminosos, e mesmo dos nomes no
curso de muitas gerações sucessivas.

O tema do sósia encontrou apreciação abrangente em um trabalho homônimo
de Otto Rank.\footnote{Otto Rank, Der Doppelgänger. Imago \versal{III}, 1914.}  Ali são investigadas as relações do
sósia com a imagem do espelho e das sombras, com o espírito protetor,
com a teoria da mente e com o medo da morte, mas também incide uma luz
clara sobre a surpreendente história do desenvolvimento do tema. Pois o
sósia foi originalmente uma garantia contra o sucumbir do eu, um
``desmentido enérgico do poder da morte'' (O\,Rank) e provavelmente
seria a alma ``imortal'' o primeiro sósia do corpo. A~criação de tal
duplicação como defesa contra a aniquilação tem sua contrapartida em uma
representação da linguagem do sonho, que ama expressar a castração pela
duplicação ou pela multiplicação do símbolo genital; na cultura do
antigo Egito, ela se configurou em estímulo à arte de moldar a imagem do
morto em material duradouro. Mas essas representações brotaram do solo
do ilimitado amor"-próprio, do narcisismo primitivo, que dominava a alma
anímica da criança como a do primitivo, e, com a superação dessa fase,
altera"-se o presságio do sósia, de uma garantia para se continuar a
viver para o estranho arauto da morte.

A representação do sósia não precisa submeter"-se a esse narcisismo
original; ela pode, tomando"-se estágios de desenvolvimento posteriores
do eu, ganhar novo conteúdo. No eu emerge lentamente uma instância
particular, que se pode contrapor ao restante do eu, que serve à
auto"-observação e à autocrítica, desempenha o trabalho da censura
psíquica e faz nossa consciência conhecida como ``consciência moral''.
Em casos patológicos do delírio de ser observado, ela é isolada, cindida
do eu, observável pelo médico. O~fato de que tal instância esteja
presente, podendo tratar como objeto o restante do eu, portanto o fato
de o homem ser capaz de auto"-observação, torna possível satisfazer a
antiga ideia da representação do sósia com novo conteúdo, atribuindo"-lhe
uma variedade, sobretudo o que à autocrítica parece como pertencente ao
antigo narcisismo ultrapassado da era primordial.\footnote{Creio que, quando os poetas se queixam de que duas almas habitam o peito
do homem, e quando os psicólogos populares falam na cisão do eu no
homem, eles estão entrevendo uma bifurcação, pertencente à psicologia do
eu, entre a instância crítica e o restante do eu, e não à relação de
contraposição entre o eu e o recalcado inconsciente. Por isso,
oblitera"-se a diferença pelo fato de que entre os rejeitados pela
crítica ao eu encontram"-se em primeiro lugar os que derivam do
recalcado.} 

Mas não apenas esse conteúdo indecoroso da crítica do eu pode
incorporar"-se ao sósia, mas sim da mesma forma todas as possibilidades
omitidas da configuração do destino, às quais a fantasia ainda quer se
aferrar, e todas as aspirações do eu, que não puderam realizar"-se em
consequência de circunstâncias desfavoráveis, bem como todas as decisões
voluntárias sufocadas, resultantes da ilusão do querer
livre.\footnote{No poema de H\,H\,Ewerschen ``Der Student von Prag'', do qual se
originou o estudo de Rank sobre o sósia, o herói prometeu à amada não
matar o seu desafiador no duelo. No caminho para o local marcado para
duelar, ele depara com seu sósia, que já havia executado o rival.} 

Porém, depois de havermos assim considerado a motivação manifesta da
configuração do sósia, temos de dizer: nada de tudo o que foi dito pode
tornar compreensível a nós o grau extraordinariamente elevado do
estranhamento, que lhe é inerente, e tomando"-se o nosso conhecimento dos
processos anímicos, nada desse conteúdo poderia esclarecer a tendência à
defesa, que ele projeta para fora do eu como algo estranho. O~caráter do
estranho só assim pode se manifestar, uma vez que o sósia é uma formação
pertencente às eras primordiais e já superadas da alma, visto que
naquele tempo certamente deteve sentido mais benigno. O~sósia
converte"-se em imagem aterrorizante, assim como os deuses, após a ruína
de suas religiões, se convertem em demônios (Heine, \emph{Os deuses no
exílio}).

São fáceis de avaliar, segundo o padrão do motivo do sósia, os outros
distúrbios do eu usados por Hoffmann. Neles se trata de um retrocesso
para fases únicas na história do desenvolvimento do sentimento do eu, de
uma regressão em tempos, uma vez que o eu não se delimita com nitidez
nem em relação ao mundo exterior nem em relação ao outro. Eu acredito
que esses motivos tenham uma responsabilidade partilhada na impressão do
estranho, até porque não é fácil isolar a sua participação nessa
impressão.

O fator da repetição do idêntico como fonte do sentimento do estranho
talvez não encontre reconhecimento geral e irrestrito. Segundo minhas
observações, sob certas condições e em combinação com determinadas
circunstâncias, sem dúvida ele suscita um tal sentimento, e, de mais a
mais, adverte para o desamparo de muitos estados oníricos. Como eu, que,
em uma quente noite de verão, perambulando pelas ruas desconhecidas e
desertas de uma pequena cidade italiana, deparei com um local sobre cujo
caráter não pude ficar em dúvida muito tempo. Viam"-se apenas mulheres
maquiadas nas janelas de pequenas casas, e eu me apressei a deixar a rua
estreita e fazer a próxima quebrada logo em frente. Porém, depois de
vagar sem rumo por um instante, de súbito me encontrei na mesma rua, que
já começava a chamar minha atenção, e da qual meu afastamento só tinha
por consequência fazer"-me cair ali uma terceira vez, após novo desvio.
Mas então fui tomado de uma sensação que só posso caracterizar como
estranha, e eu estava feliz, como quando sob a renúncia{} a outras
viagens de descobrimento eu tornava a encontrar a Piazza que acabara de
deixar. Outras situações, que em comum com as já descritas apresentam a
questão do regresso involuntário, e dela se diferenciam radicalmente em
outros pontos, têm como consequência o mesmo sentimento de desamparo e
estranhamento. Por exemplo, quando alguém se perde na floresta,
surpreendido pela neblina, e, a despeito de todos os esforços para um
caminho demarcado ou conhecido, retorna sempre a um caracterizado por
determinada formação. Ou quando se anda por um quarto escuro e
desconhecido, para se encontrar a porta ou o interruptor de luz e pela
enésima vez se tropeça na mesma peça de mobiliário, situação que Mark
Twain transforma em comicidade por um exagero grotesco.

Em outra série de experimentos reconhecemos, também sem esforço, que
apenas o fator da repetição não deliberada é o que torna estranho algo
que de outra forma seria inofensivo e impõe a nós a ideia da fatalidade,
do inevitável, ali onde só falaríamos de ``acaso''. Assim, uma
experiência qualquer, por exemplo, quando ao entregar roupas no
vestiário recebemos uma senha com determinado número --- digamos: 62 ---
ou se descobrimos que a cabine de navio que nos é atribuída tem o mesmo
número. Ora, essa impressão muda se ambos os episódios se sucedem em
pouco tempo, de modo que se depara com o número 62 mais vezes no mesmo
dia, no que se é levado a observar que tudo o que tem uma especificação
numérica, como endereços, quarto de hotel, vagão de trem e assemelhados,
sempre torna a trazer, pelo menos como componente, o mesmo número.
Acha"-se isso ``estranho'', e aquele que se mostrar impassível e
invulnerável às tentações da superstição se verá inclinado a atribuir
esse retorno obstinado de um número a um significado secreto, algo como
uma referência aos anos de vida que se está destinado a alcançar. Ou
quando alguém se ocupa de estudar os escritos do grande fisiologista H.
Hering e recebe num espaço de poucos dias cartas de dois indivíduos com
esse nome, de países diferentes, e até então jamais tivera contato com
pessoas de tal sobrenome. Não faz muito tempo, um engenhoso pesquisador
da natureza tentou subordinar a determinadas leis acontecimentos desse
tipo, no que a impressão do estranho teria de ser suprimida. Eu não
ousaria inferir que ele o conseguiu.\footnote{P\,Kammerer. Das Gesetz der Serie. Wien, 1919.} 

Posso aqui apenas sugerir de que modo o estranho do retorno do idêntico
pode ser deduzido da vida anímica infantil, e tenho para isso de remeter
o leitor a uma exposição detalhada, já concluída, extraída de outro
contexto. No inconsciente anímico faz"-se reconhecer precisamente o
domínio de uma compulsão para a repetição que advém dos impulsos
pulsionais, provavelmente a depender ela própria da natureza mais íntima
das pulsões, que deve ser suficientemente forte para expulsar o
princípio do prazer. Isso confere caráter demoníaco a certos aspectos da
vida anímica, porém se exterioriza muito nitidamente nas aspirações da
criança pequena e domina ainda mais nitidamente parte do decurso da
psicanálise dos neuróticos. Com todas essas elucidações mencionadas,
estamos preparados para sentir como estranho o que for capaz de exortar
essa compulsão à repetição interna.

Mas agora, pensamos, é tempo de nos apartarmos dessas relações, sobre as
quais é sempre difícil emitir juízo, e buscar casos indubitáveis do
estranho, cuja análise permita contar com uma decisão definitiva sobre a
validade de nossa hipótese.

No ``anel de Polícrates'', o rei do Egito se volta com horror para o seu
hóspede, pois percebe que todo e qualquer desejo do amigo é satisfeito
logo que a sua preocupação com o destino é suprimida. O~hóspede e amigo
se lhe torna ``estranho''. A~informação, que ele próprio dá, a de que os
demasiado felizes têm a temer a inveja dos deuses, parece"-nos ainda
enigmática, o seu sentido sendo mitologicamente velado. Por isso
escolhemos outro exemplo, de relações já bem mais despretensiosas: no
histórico clínico de um neurótico obsessivo,\footnote{Bemerkungen über einen Fall von Zwangsneurose {[}Gesammelte Werke, Bd.
\versal{VII}{]}.}  eu
contei que esse enfermo passara uma temporada em uma estação de águas,
obtendo grande melhora. Ele foi suficientemente perspicaz para atribuir
esse êxito não à força curativa das águas, mas à posição de seu quarto,
imediatamente vizinho ao aposento de uma amável enfermeira. Quando foi
então pela segunda vez ao estabelecimento, exigiu o mesmo quarto, mas
teve de ouvir que este já se encontrava ocupado por um senhor idoso, e
nisso pela palavra deu vazão a seu desapontamento: ``por isso mesmo ele
deve ter um ataque''. Quatorze dias depois o senhor idoso de fato sofreu
um ataque de apoplexia. Para meus pacientes essa foi uma vivência
``estranha''. A~impressão do estranho foi ainda mais forte pelo curto
espaço de tempo que se deu entre aquela manifestação e o acidente, ou
então porque o paciente poderia referir"-se a outras muitas experiências
semelhantes. Na realidade, não lhe faltavam tais confirmações, mas não
só a ele: todos os neuróticos obsessivos que eu estudei eram capazes de
contar algo parecido. De modo algum lhes surpreendia encontrar"-se de
modo regular com a pessoa sobre a qual --- talvez não muito depois ---
tinham pensado; muitas vezes, recebiam pela manhã uma carta de uma
pessoa sobre a qual na noite anterior haviam feito algum comentário:
``faz tempo que não se tem notícias dele'', e, diga"-se, desgraças e
acidentes de morte raramente acontecem sem pouco antes lhe ocorrerem em
pensamento. Emprestavam a essa circunstância uma expressão resignada, na
qual afirmavam ter ``suspeitas'' que ``na maioria das vezes'' se
cumpriam.

Uma das formas mais estranhas e disseminadas de superstição é o medo de
``mau olhado'', que recebeu do oftalmologista hamburguês S.
Seligmann\footnote{Der Böse Blick und Verwandtes. Berlin, 1910 e 1911.}  uma fundamentação exaustiva. Parece
jamais ter havido equívocos quanto à fonte de que esse medo se origina.
Quem possui algo precioso, e ainda assim vulnerável, teme a inveja dos
outros, uma vez que projeta o que ele mesmo sentiria no caso inverso.
Esses estímulos são traídos pelo olhar, mesmo quando se lhe nega a
expressão em palavras, e quando alguém se diferencia dos demais por
traços chamativos, sobretudo se de tipo desagradável, presume"-se que sua
inveja poderia alcançar certa força e com isso converter essa força em
efeito. Teme"-se, portanto, prejudicar uma intenção secreta e por
determinados sinais se supõe que essa intenção teria também a força para
lhe estar à disposição.

Os exemplos do estranho citados por último dependem do princípio que,
seguindo a sugestão de um paciente, chamei ``onipotência do
pensamento''. Já não podemos ignorar o terreno em que nos encontramos. A~análise dos casos do estranho nos remeteu à antiga concepção de mundo do
animismo, que se caracterizou pela realização do mundo por espíritos
humanos, pela superestimação narcisista dos próprios processos anímicos,
pela onipotência do pensamento e pela técnica da magia nela erigida,
pela partilha das forças mágicas cuidadosamente matizadas por diferentes
pessoas e coisas (\emph{Mana}), bem como por todas as criações, com as
quais o narcisismo ilimitado daquele período evolutivo se defende contra
a inequívoca objeção da realidade. Parece que, em nosso desenvolvimento
individual, todos passamos por uma fase correspondente a esse animismo
primitivo, e de nenhum de nós ela expirou sem deixar atrás de si restos
e vestígios capazes de manifestação, e tudo o que hoje nos parece
``estranho'' satisfaz a condição de ``tocar'' esse resto de atividade
animista da alma e incitar{} sua
manifestação.\footnote{Cf. a respeito o Fragmento \versal{III} ``Animismo, magia e onipotência do
pensamento''. \emph{in}  Totem und Tabu, 1913. Observa"-se ali o seguinte: ``Ao
que parece, emprestamos o caráter de `estranho' a tais impressões, que
de algum modo querem atestar a onipresença do pensamento e a forma de
pensar animista, ao passo que em juízo já estamos apartados delas''.} 

Agora é o caso de fazer duas observações, nas quais eu gostaria de
registrar o conteúdo essencial desta breve investigação. Em primeiro
lugar, se a teoria psicanalítica está certa ao afirmar que todo afeto de
uma moção de sentimento, não importando de que tipo seja, é convertido
em medo pelo seu recalque, entre os casos do que provoca medo haverá um
grupo no qual se mostra que o que provoca medo é um recalque recorrente.
Essa espécie de algo que provoca medo seria precisamente o estranho, e
com isso deve ser indiferente se ele próprio é originalmente
amedrontador ou se foi revestido por outra afecção. Em segundo lugar, se
esta for realmente a natureza secreta do estranho, assim entenderemos
que o uso da linguagem faz com que se transponha o \emph{Heimliche} em
seu contrário, (\emph{Unheimliche}) (pp\,242 ss.), pois esse estranho
não é realmente nada novo ou alheio, e sim algo de há muito familiar à
vida anímica, que a ela só se tornou estranho pelo processo do recalque.
A~ligação com o recalque nos é agora elucidada também pela definição de
Schelling, segundo a qual o estranho seria algo que deveria permanecer
oculto, e no entanto ele aflora\label{aflora}.

Resta"-nos ainda submeter a prova à compreensão que obtivemos da
elucidação de alguns outros casos do estranho.

A muitas pessoas parece sumamente estranho o que se encontra atrelado à
morte, aos cadáveres e ao retorno dos mortos, com seus espíritos e
espectros. É~certo que já ouvimos que em muitas línguas modernas não é
possível reproduzir nossa expressão ``\emph{ein unheimliches Haus}'', a
não ser mediante a paráfrase: uma casa mal"-assombrada. Na verdade,
deveríamos começar nossa investigação com esse exemplo, talvez o mais
forte, de estranhamento, mas não o fizemos, porque aqui o estranho
encontra"-se por demais contaminado com o horrível, e em parte está por
ele encoberto. Mas em nenhum outro âmbito o nosso pensar e o sentir
foram, desde tempos imemoriais, tão pouco alterados, e em nenhum outro
âmbito o antigo se manteve tão bem conservado sob um encobrimento
rarefeito, como em nossa relação com a morte. Dois fatores vêm dar boas
informações sobre essa permanência: a força de nossas reações afetivas
originais e a incerteza de nosso conhecimento científico. Nossa biologia
ainda não pôde decidir se a morte é o destino necessário de todo modo de
vida ou se é apenas um acaso regular, talvez mesmo evitável da vida. O~enunciado: ``todo homem é mortal'', glosado nos manuais de lógica como
exemplo de uma afirmação geral, não elucida ser humano algum, e nosso
inconsciente dispõe hoje, como outrora, do mesmo reduzido espaço para a
representação da própria mortalidade. As religiões continuam a combater
o fato inegável da morte individual e estabelecem a existência para além
do fim da vida; os poderes do Estado creem não poder manter a ordem
moral entre os vivos se devessem renunciar a corrigir a vida na terra
por um ``para além'' que fosse melhor; nos murais de nossas grandes
cidades são anunciadas palestras cujos ensinamentos pretendem divulgar
como se pode entrar em contato com as almas dos mortos, e é inegável que
a maior parte dos melhores pensadores e das mentes mais perspicazes
entre os homens da ciência, sobretudo quando ao final de suas vidas,
julgaram não serem inexistentes as possibilidades de tal comunicação com
espíritos. Uma vez que quase todos entre nós quanto a isso pensamos como
os selvagens, também não será de admirar que o medo primitivo dos mortos
entre nós continue tão poderoso, estando prestes a se manifestar tão
logo seja convidado a fazê"-lo. É~provável que conserve o seu antigo
sentido, com o morto tornando"-se inimigo do sobrevivente e pretendendo
levá"-lo consigo, na condição de companheiro de sua nova existência.
Antes de mais nada, com essa imutabilidade de orientação ante a morte,
seria o caso de perguntar onde se mantém a condição de recalque,
requerida para que o primitivo possa ser convertido em algo estranho.
Porém ela persiste; oficialmente as pessoas por assim dizer instruídas
já não creem na visibilidade dos mortos como almas; associaram sua
aparição a condições remotas, que raras vezes se realizam, e a atitude
de sentimento ante o morto, a qual em sua origem é altamente dúbia e
ambivalente, abrandou"-se na atitude unívoca da
piedade.\footnote{Cf. ``Das Tabu und die Ambivalez''. \emph{in}  Totem und Tabu.} 

Agora são necessários uns poucos complementos, pois, com o animismo, a
magia e o encantamento, com a onipotência do pensamento, a relação com a
morte, a repetição não intencionada e o complexo de castração, realmente
esgotamos a gama de fatores, que tornam o estranho amedrontador.

Também chamamos ``estranha'' uma pessoa vivente, e efetivamente o
fazemos quando lhe atribuímos más intenções. Mas isso não é suficiente:
temos de ainda acrescentar que essas suas intenções de nos prejudicar se
realizarão com o auxílio de forças especiais. O ``Gettatore'' é aqui um
bom exemplo, essa forma estranha da superstição romântica, que Albrecht
Schäffer no livro ``\emph{Josef Montfort}'', com intuição poética e
profunda compreensão psicanalítica, transformou em simpática figura. Mas
com essas forças secretas de pronto nos encontramos novamente no campo
do animismo. O~pressentimento de tais forças secretas é o que torna tão
estranho o Mefistófeles para a piedosa Gretchen:

\begin{quote}
Ela suspeita de que sou um gênio,

Talvez eu seja até mesmo o diabo.

\end{quote}
O estranho da epilepsia, da loucura, tem a mesma origem. O~laico vê aqui
diante de si a manifestação de forças, que nem suspeitara nas pessoas
próximas, mas cuja moção ele se sente capaz de rastrear em algum obscuro
recôndito de sua personalidade. De maneira consequente e
psicologicamente quase correta, a Idade Média havia atribuído todas
essas manifestações da doença ao efeito de demônios. Sim, eu não me
surpreenderia em ouvir que a psicanálise, que se ocupa em descobrir
essas forças secretas, por isso mesmo tenha se tornado estranha para
muitas pessoas. Em um caso no qual consegui restabelecer --- ainda que
não muito rapidamente --- uma garota inválida havia vários anos, ouvi a
mesma coisa de sua mãe, que durante muito tempo tinha esperado pela
cura.

Membros decepados, uma cabeça cortada, mão separada do braço, como num
conto de Hauff, pés que dançam sozinhos, como no citado livro de A.
Schaeffer, têm em si algo de extraordinariamente estranho, sobretudo
quando lhes é concedida, como no último exemplo, uma atividade autônoma.
Já sabemos que esse estranhamento emana de sua aproximação do complexo
de castração. Muitas pessoas viriam a coroar a ideia de estranhamento
com a situação de serem enterradas por ocasião de uma morte aparente. Só
pela psicanálise sabemos que essa assustadora fantasia é apenas a
conversão de outra, que originalmente nada tinha de horripilante, mas
sim consciente concupiscência, qual seja, a fantasia de viver no seio
materno.

Acrescentemos ainda algo de sentido geral, que, tomado estritamente,
está contido no que até aqui se afirmou sobre o animismo e os modos de
trabalho, superados, do aparato mental. No entanto, parecem merecedoras
de um destaque especial a frequência e a facilidade com que se produz um
efeito estranho quando as fronteiras entre fantasia e realidade se
esvanecem, quando algo real, até agora tido por fantástico, aparece
diante de nós, e quando um símbolo assume a sua realização plena,
adquirindo o significado do simbolizado e coisas do gênero. Reside aqui
boa parte do que compõe o caráter do estranho, atrelado às práticas
mágicas. O~que se tem de infantil, que também governa a vida mental do
neurótico, está na ênfase excessiva da realidade psíquica em comparação
com a material, traço este que inclui a onipotência dos pensamentos. Em
meio ao bloqueio que se teve durante a Grande Guerra, caiu"-me em mãos um
número da revista inglesa \emph{Strand}, em que, entre outros artigos
escancaradamente superficiais, li uma narrativa sobre um jovem casal que
se instalara em uma casa onde havia uma mesa de formato bem diferente e
com crocodilos entalhados na madeira. Ao anoitecer, espalhava"-se pela
casa um mau cheiro insuportável, característico, topava"-se na escuridão
com alguma coisa que se acreditava ver, e algo indefinido deslizava pela
escada; logo se depreendia que, em consequência da presença da tal
coisa, crocodilos espectrais assombravam a casa, ou que, na escuridão,
os monstros de madeira ganhavam vida ou algo semelhante. Seria uma
história bastante simplória, mas sente"-se o seu efeito estranho como
algo que se destaca.

Para concluir essa amostragem certamente ainda incompleta, é o caso de
mencionar um experimento do trabalho psicanalítico, que, se não reside
em um encontro casual, traz consigo a mais bela corroboração de nossa
concepção do estranho. É~frequente homens neuróticos declararem que os
genitais femininos lhes são algo estranho. Ocorre que esse estranho é a
porta de acesso à antiga pátria do gênero humano, para o lugar no qual
cada um de nós uma vez, um dia, se demorou um pouco. ``Amor é
nostalgia'', apregoa um dito popular, e quando aquele que sonha, ainda
em sonho, pensa estar num lugar ou numa terra: ``reconheço este lugar,
já estive aqui'', com isso a interpretação está autorizada a
substituí"-lo {[}o lugar{]} pelos genitais ou pelo ventre da mãe. O~estranho é, pois, também neste caso, algo que outrora foi familiar e de
há muito conhecido. Mas o prefixo ``un*'' nessa palavra é a marca do
recalque.

\section{\versal{III}}

No curso mesmo desta leitura, as elucidações precedentes devem ter
provocado dúvidas, que agora se permitirá reunir e expressar em voz
alta.

Pode ser o caso que o estranho seja o familiar"-enraizado, que
experimentou um recalque e dele retorna\label{retorna}, tudo o que é estranho
satisfazendo a essa condição. Mas o enigma não parece resolvido com essa
escolha de material. É~evidente que nossa tese não admite inversão. Nem
tudo o que lembra moções de desejo reprimidas e modos de pensar
sobrepujados da antiguidade individual e das eras primeiras dos povos
por isso mesmo vem a ser estranho.

Tampouco vamos querer omitir que para cada exemplo que deve comprovar
nossa tese podem ser encontrados outros, análogos, que o contradizem.
Por exemplo, a mão no conto ``A história da mão decepada'', de Hauff,
por certo atua de maneira estranha, o que nos remete ao complexo de
castração. Mas na narrativa do Heródoto sobre o tesouro de Rhampsenit, o
ladrão mestre, a quem a princesa quer ter agarrado pela mão, deixa para
ela a mão decepada de seu irmão, e é provável que outros venham a
julgar, como eu, que esse traço não evoca nenhum efeito de
estranhamento. A~pronta satisfação do desejo que se tem em ``Anel de
Polícrates'' atua em nós secretamente, como sobre o rei do Egito. Mas em
nossos contos abundam as imediatas satisfações de desejo, sem que o
estranho ali esteja presente. No conto dos três desejos, a mulher se
deixa atrair pelo odor de uma salsicha, e se declara como desejosa de
ter uma salsichinha como aquela. Prontamente aparece uma em seu prato.
Tomado pela ira, o marido deseja que a enxerida seja presa pelo nariz.
Nisso, voando, a mulher é balançada pelo nariz. Pode ser bem
impressionante, mas de modo algum estranho. O~conto se insere
abertamente no ponto de vista animista da onipotência do pensamento e do
desejo, e eu não saberia citar nenhum conto no qual, em sua
autenticidade, acontecesse algo estranho. Ouvimos que exerce efeito
estranho em mais alto grau quando temos a animação de coisa sem vida,
imagens, bonecas; ocorre que nos contos de Andersen adquirem vida
equipamentos, utensílios domésticos, mobília, soldados de chumbo, e
talvez nada esteja mais distanciado do estranho. Também dificilmente se
tomaria por estranha a animação da bela estátua de Pigmalião.

Aprendemos que a morte aparente e a reanimação dos mortos são
representações por demais estranhas. Mas isso, de novo se se falar em
contos de fadas, já é muito habitual; quem ousaria designar tomar por
estranho, por exemplo, a Branca de Neve tornar a abrir os olhos? Também
o despertar dos mortos em relatos sobre milagres, por exemplo, no Novo
Testamento, desperta sentimentos que nada têm que ver com o estranho. O~retorno involuntário do igual, que produz em nós uma série de efeitos de
estranhamento, em toda uma série de outros casos concorre para efeitos
bem diferenciados. Já conhecemos um caso em que ele é usado como meio
para provocar o sentimento cômico, e exemplos desse tipo podemos ter aos
montes. Outras vezes ele atua como intensificação ou algo do gênero; e,
além disso: de onde provém o estranhamento da calma, do estar sozinho,
da escuridão? Esses fatores não estariam a apontar para o papel do
perigo no surgimento do estranho, embora sejam as mesmas condições sob
as quais as crianças o mais das vezes manifestam o medo? E podemos
realmente descuidar do momento da incerteza intelectual, ainda que
reconheçamos a sua importância para o estranho da morte?

Devemos então admitir que, para o surgimento do sentimento do estranho,
são decisivas ainda outras condições por nós propostas e referentes ao
material. Poder"-se"-ia bem dizer que aquela primeira afirmação seria
solucionada com o interesse psicanalítico pelo problema do estranho, com
o restante provavelmente demandando uma investigação estética. Mas com
isso abrimos a porta para a dúvida sobre o valor que deve ser
reivindicado pela nossa prospecção da origem do estranho, tomando"-se por
base o estranho recalcado.

Uma observação pode nos indicar o caminho para a solução dessa
incerteza. Quase todos os exemplos que contrariam nossas expectativas
são oriundos do âmbito da ficção. Assim, conservamos uma indicação para
se fazer uma diferença entre o estranho que se vivencia e o estranho que
meramente se representa, ou sobre o qual se lê.

O estranho do vivenciar tem condições bem mais simples, mas compreende
casos menos numerosos. Acredito que se possa admitir irrestritamente a
solução que intentamos, e que em todos os casos se possa reconduzir ao
recalcado o familiar do antigo. Porém, também aqui se deve proceder a
uma separação importante e psicologicamente significativa do material,
que melhor poderá ser reconhecido com o uso de exemplos apropriados.

Tomemos o estranho da onipotência do pensamento, da pronta satisfação
dos desejos, das forças nocivas secretas, do retorno dos mortos. É óbvia
a condição que surge aqui sob o sentimento do estranho. Nós --- ou
nossos ancestrais primitivos ---, que um dia tivemos essas
possibilidades por realidade, estávamos convencidos da realidade desses
processos. Já não acreditamos nisso nos dias atuais, sobrepujamos esses
modos de pensar, mas não nos sentimos de todo seguros dessas novas
convicções: as antigas vivem ainda em nós, à espreita de corroboração.
Assim como em nossa vida acontece algo que parece conduzir a essas
convicções antigas e abandonadas, temos o sentimento do estranho, a que
se pode trazer como complemento o seguinte juízo: ``Então é verdade que
se pode matar pelo mero desejo, de que os mortos continuem a viver e se
tornem visíveis nos locais em que outrora atuavam'' e coisas
semelhantes! E, pelo contrário, faltará estranho desse tipo a quem, ao
contrário, eliminou de si, de maneira radical e definitiva, tais
convicções animistas. O~mais notável coincidir entre desejo e
satisfação, a mais enigmática repetição de vivências semelhantes no
mesmo lugar ou na mesma data, as mais ilusórias percepções visuais e os
mais suspeitos ruídos não o farão equivocar"-se, não despertarão nele
nenhum medo que se possa caracterizar como medo do ``estranho''.
Portanto, o assunto aqui é, pura e simplesmente, de exame da realidade;
trata"-se de uma questão de realidade material.\footnote{Uma vez que também o estranho do sósia é desse gênero, torna"-se
interessante averiguar o efeito que em nós se produz se depararmos com
uma imagem de nossa própria pessoa de maneira inesperada e
despropositada. E\,Mach relata duas dessas observações no ``Analyse der
Empfindungen'', 1900, pág. 3. Certa vez isso não pouco espanto lhe
causou quando ele reconheceu o rosto que via como sendo seu, e em outra
ocasião proferiu um juízo bastante desfavorável sobre um estranho que
lhe apareceu embarcando num ônibus em que ele se encontrava: ``Eis que
sobe aí um decrépito mestre"-escola''. --- E posso narrar aventura
semelhante. Estava eu sentado sozinho em um compartimento de
vagão"-dormitório, quando um solavanco mais violento do movimento do trem
fez com que se abrisse a porta que conduzia à toilette, e apareceu
diante de mim um senhor idoso de roupão e toca de dormir. Eu supus que
ele, ao deixar o banheiro, situado entre dois compartimentos, teria se
enganado de direção e entrado naquele onde eu estava; eu me pus de pé, a
fim de adverti"-lo, e nisso reconheci, perplexo, que a imagem do intruso
era a minha própria, refletida no espelho da porta de comunicação. Ainda
recordo que a aparição me desagradou profundamente. Portanto, em vez de
eu temer um sósia, ambos --- tanto Mach como eu --- simplesmente não o
reconhecemos. Não seria o desprazer um resíduo daquela reação arcaica
pela qual se tem impressão do sósia como algo estranho?} 

Algo diferente se passa com o estranho originário dos complexos
infantis, do complexo de castração, da fantasia do útero materno e assim
por diante, e nesse caso somente as vivências reais, que despertam esse
tipo de estranho, não podem ser muito frequentes. O~estranho do
vivenciar pertence o mais das vezes ao grupo anterior, mas para a teoria
a diferenciação de ambos é muito significativa. No caso do estranho dos
complexos infantis a questão da realidade material não entra em
consideração, com a realidade psíquica vindo em seu lugar. Trata"-se de
um recalque real de um conteúdo e de um retorno do recalcado, não de uma
supressão da crença da realidade desse conteúdo. Poder"-se"-ia dizer que
em um caso o reprimido é um conteúdo representado; no outro, a crença em
uma realidade (material). Mas o último modo de expressão provavelmente
estende o uso do termo ``recalque'' para além de suas fronteiras
legítimas. Mais correto é levar em conta uma diferença psicológica que
aqui pode ser rastreada e caracterizar o estado em que se encontram as
convicções animistas do homem culto como --- de maneira mais ou menos
plena --- superado. E~nosso resultado será o seguinte: o estranho da
vivência se realiza quando complexos infantis recalcados tornam a ser
vivenciados por uma impressão ou quando as convicções primitivas
superadas parecem de novo confirmadas. Finalmente, a predileção por
execuções uniformes e demonstrações transparentes não será impedimento à
confissão de que os dois tipos aqui apresentados do estranho no
vivenciar nem sempre podem ser separados com nitidez. Quando se
considera que as convicções primitivas se atrelam da maneira mais íntima
aos complexos infantis, e a bem da verdade os enraízam, já não mais se é
surpreendido por essa obliteração de fronteiras.

O estranho da ficção --- da fantasia, da poesia --- merece de fato uma
consideração particular. Ele é sobretudo muito mais abundante que o
estranho da vivência, compreende este em sua totalidade, bem como a
outras coisas, que não se encontram sob as condições do vivenciar. A~contraposição entre o recalcado e o sobrepujado não pode ser transposta
sem uma modificação profunda no estranho da criação literária, pois o
reino da fantasia tem como premissa de sua validade que seu conteúdo
seja suprimido pela prova de realidade. O~resultado, que soa paradoxal,
é que na criação literária muita coisa não é estranha, e o seria se
acontecessem na vida, e na criação literária persistem muitas
possibilidades de se obterem efeitos estranhos, que não se realizam na
vida.

Entre as muitas liberdades do escritor conta"-se também a de poder
escolher, segundo a sua vontade, o seu universo de representação, de
modo a fazê"-lo coincidir com a realidade que nos é familiar ou, de algum
modo, distanciar"-se dela. Nós o seguimos em qualquer um desses casos. O~universo dos contos de fada, por exemplo, abandonou por antecipação o
solo de realidade e professou abertamente a aceitação de convicções
animistas. Satisfações de desejos, forças secretas, pensamento
onipresente, animação do inanimado, que nos contos de fada são tão
comuns, não manifestarão aqui nenhum efeito estranho, pois para o
surgimento de um efeito estranho faz"-se necessária, como já sabemos, a
controvérsia em torno do juízo, o superado e indigno de crença não sendo
possível no mundo real, questão esta que, pelos pressupostos mesmos dos
contos de fadas, já está excluída de antemão. Assim, os contos de fadas,
que nos proporcionaram a maior parte dos exemplos que vão contra a nossa
solução para o estranho, concretizam o caso antes mencionado, segundo o
qual no reino da ficção não são estranhas muitas coisas que o seriam se
acontecessem na vida. E~quanto aos contos de fada, somam"-se ainda outros
fatores, que serão aludidos mais tarde.

O autor pode também criar outros mundos para si, que, menos fantásticos
que os do universo dos contos de fadas, se apartam do mundo real pela
aceitação de seres espirituais mais elevados, demônios ou espíritos de
mortos. Todo estranho, que poderia aderir a essas formas, então se
dissipa, à medida mesma que se estende às premissas dessa realidade
poética. As almas do Inferno de Dante ou as aparições de espíritos no
\emph{Hamlet}, no \emph{Macbeth} e no \emph{Júlio Cesar} de Shakespeare
podem ser um tanto sombrias e amedrontadoras, mas no fundo são tão pouco
estranhas como o sereno mundo dos deuses de Homero. Nós adaptamos nosso
juízo às condições dessa realidade forjada por esses autores criativos,
e tratamos almas, espíritos e espectros como se fossem existências de
pleno direito, como o somos nós mesmos na realidade material. Também
nesse caso o estranho não deve estar presente.

Algo diferente se tem quando o autor{} se posiciona, em aparência,
no campo da realidade comum. Ele aceita todas as condições para o
surgimento do estranho com validade no vivenciar, e tudo o que exerce
efeito estranho na vida exerce também na criação literária. Mas nesse
caso o autor pode acrescentar e multiplicar o estranho muito além da
medida que é possível no vivenciar, uma vez que ele permite
acontecimentos que na realidade na experiência não ocorreriam ou
ocorreriam muito raramente. Em certa medida, ele denuncia em nós
superstições que tínhamos por ultrapassadas; ele nos trai ao nos
prometer a realidade e ir além dela. A~essas ficções reagimos como se
tivéssemos de reagir a nossas próprias vivências; quando percebemos o
engodo, já é tarde, e o autor já chegou àquela que era a sua intenção,
mas tenho de afirmar que ele não chegou a causar um efeito puro. Em nós
permanece um sentimento de insatisfação, uma espécie de
ressentimento{} quanto à ilusão intentada, como eu mesmo registrei
com particular nitidez após a leitura de ``\emph{A~profecia}'',
narrativa de Schnitzler, e de semelhantes produções que se enlanguescem
para o miraculoso com uma piscada de olho. O~autor tem ainda um meio à
disposição, pelo qual ele suprime essa inclinação, ao mesmo tempo que
pode melhorar as condições para realizar seu intento. Consiste em, por
um longo tempo, não deixarmos entrever quais premissas ele efetivamente
escolheu para o mundo aceito por ele, ou ir deixando para o final tal
esclarecimento decisivo, fazendo uso de toda a sua habilidade e de sua
astúcia. Mas, de modo geral, se substancia o caso anunciado até aqui,
uma vez que a ficção cria novas possibilidades de sentimento do
estranho, que haviam sido deixadas para trás no vivenciar.

Se tomadas estritamente, todas essas multiplicidades se relacionam tão
somente com ao estranho, ao que surge do superado. O~estranho advindo de
complexos recalcados é mais resistente, e permanece na criação literária
--- abstraindo das condições --- tão estranhamente como no vivenciar. O~outro estranho, que advém do superado, revela esse caráter no vivenciar
e na criação literária, que se posiciona no campo da realidade material,
mas pode perdê"-lo nas realidades fictícias, criadas pelo escritor.

É evidente que as liberdades do autor e, com isso, as prerrogativas da
ficção não se esgotam na provocação e na obstrução do sentimento
estranho pelas observações precedentes. Ante o vivenciar, nosso
comportamento é de modo geral constantemente passivo e nos submetemos à
ação do material. Mas para o escritor somos particularmente suscetíveis
ao modo como nos conduz; pela disposição que nos instila; pelas
expectativas que suscita em nós, ele pode desviar nossos processos de
sentimento de um resultado e ajustá"-lo em outro, e com o mesmo material
não raro pode obter outros efeitos. Tudo isso é de há muito conhecido, e
é provável que tenha recebido tratamento pormenorizado dos especialistas
em estética. Arvoramo"-nos nesse campo de pesquisa sem uma intenção
definida, já que renunciamos à tentativa de esclarecer a discrepância de
determinados exemplos ante nossa dedução do estranho. É~também por isso
que desejamos voltar a alguns desses exemplos.

Havíamos perguntado por que a mão cortada em \emph{Schatz der
Rhampsenit} não exercia o mesmo efeito estranho que na
``\emph{Geschichte von der abgehauenen Hand}'', de Hauffschen. A~pergunta agora nos parece mais oportuna, já que reconhecemos a maior
resistência do estranho advindo da fonte de complexos recalcados. A~resposta que se pode dar não é difícil. Segundo ela, nessa narrativa não
nos acomodamos aos sentimentos da princesa, mas à astúcia do ``ladrão
mestre''. A~princesa pode não ter sido poupada do sentimento do
estranho, queremos ter por crível que ela tenha desmaiado, mas não
pressentimos nada estranho, pois não nos colocamos no lugar dela, e sim
no do outro. Por outra constelação somos poupados da impressão do
estranho na farsa de Nestroy ``\emph{Der Zerrissene}'', quando o
fugitivo, tomado por um assassino, vê surgir diante dele, em cada
escotilha que levanta, o suposto fantasma de sua vítima, e grita, em
desespero: ``Mas eu assassinei um só! De onde vem essa multiplicação
abominável?''. Conhecemos as condições prévias dessa cena, não
compartilhamos do erro do ``Despedaçado'', razão pela qual o que para
ele só pode ser estranho produz em nós um efeito irresistivelmente
cômico. Até mesmo um espectro ``real'' como o do conto de Oscar Wilde
``\emph{O~fantasma de Canterville}'' deve ser desprovido de todas as
suas pretensões, pelo menos das de provocar terror, quando o autor
jocosamente se põe a ironizá"-lo e a fazer troça dele --- tal é a
independência que, no mundo da ficção, o efeito emocional pode alcançar
em relação à escolha do material. No universo dos contos de fadas, não
são despertados sentimentos de medo, tampouco sentimentos do estranho.
Nós o compreendemos, e por isso passamos por alto todas as ocasiões em
que algo do gênero seria possível.

Já nada podemos dizer sobre a solidão, o silêncio e a obscuridade, uma
vez que são esses realmente os fatores a que estão atrelados os medos
infantis jamais extintos na maioria das pessoas. De tais problemas a
pesquisa psicanalítica se ocupou em outra ocasião.
